藤村操帶領日本跳瀑布潮流

藤村 操（日文ふじむら みさお、1886年7月 - 1903年5月22日）為北海道出生的舊制一高的學生。於華嚴瀑布投水自殺。自殺現場所遺留下來的遺書「巌頭之感」造成當時的媒體及知識分子極大的衝擊。

在1903年（明治36年）5月22日、日光的華嚴瀑布、藤村操在瀑布旁邊的樹上留下「巌頭之感」（がんとうのかん）後自殺。由於厭世観的菁英學生自殺，帶給當時以「出人頭地」為美德的當時社會極大的影響。之後陸續出現許多追隨他自殺的人。即使在警察的嚴格監視下，依然有為數不少的人自殺未遂。在藤村操死後的四年內，在華嚴瀑布企圖自殺的人高達185位（包括既遂的有40位）。華嚴瀑布現在之所以成為自殺的有名地點，是由於藤村操的緣故。

藤村操的墓地位於目前東京都港區的青山靈園。

藤村留下遺言的水楢樹之後遭警方砍伐。不過有保留當時的照片、現在在華嚴的瀑布被當作華嚴瀑布的土產販賣。

藤村的遺書「巌頭之感」全文如下。

悠悠天壤，遼遼古今， 五尺之軀想不透如此大哉問。 赫雷修之哲學，值多少權威？ 萬有之真相，一言以蔽之，即不可解。 懷抱胸中之恨，煩悶，最後選擇一死， 既已站在巖上，胸中了無不安。 始知最大的悲觀竟等於最大的樂觀。

其中「赫雷修之哲學」被認為是指莎士比亞的作品哈姆雷特中的登場人物赫雷修(哈姆雷特的好朋友)。劇中、有一幕是哈姆雷特對赫雷修說:「There are more things in heaven and earth, Horatio. Than are dreamt of in your philosophy.（世界如此遼闊，以你的哲學來思考，仍然有想不透的事情。）」"在遺書的第五行有著類似的辭句、也有許多說明指出，遺書的內容多與不可知論的內容相關。[2]。

好深